
# INCOTERMS

**Incoterms (International Commercial Terms)** เป็นข้อกำหนดการส่งมอบสินค้า (Term of Shipment) ระหว่างผู้ซื้อกับผู้ขายที่เป็นสากล ซึ่งกำหนดขึ้นโดยสภาหอการค้านานาชาติ (International Chamber of Commerce) ได้มีการประชุมบรรดาสมาชิกสภาหอการค้าระหว่างประเทศ **ทุก 10 ปี** เพื่อวางหลักเกณฑ์ข้อตกลงในการส่งมอบสินค้าระหว่างประเทศ เริ่มใช้ในปี ค.ศ. 1963 ฉบับปัจจุบันปรับปรุงแก้ไขเมื่อ ค.ศ. 2010 ประกาศใช้เมื่อ 1 มกราคม ค.ศ. 2011 เพื่อให้กฎเกณฑ์ดังกล่าวสอดคล้องกับหลักปฏิบัติทางการค้าระหว่างประเทศและในประเทศในปัจจุบัน โดยกําหนดให้ขอบเขตของ Incoterms @ 2010 จํากัดอยู่เฉพาะเรื่องที่เกี่ยวข้องกับสิทธิและหน้าที่ของคู่สัญญาซื้อขาย ในเรื่องการสส่งมอบสินค้าที่ขาย ว่าโดยนัยของสินค้า **ที่จับต้องได้** (Tangible Goods) เท่านั้น ไม่รวมถึง **ที่จับต้องไม่ได้**

![INCOTERMS 2010](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/incoterms-2010-infographic-1024x814.jpg)

## แบ่งตามรูปแบบการขนส่งสินค้า


![Incoterms based on the mode of transport](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/incorterms-brack-down-Modes-of-transport-1024x421.jpg)

1. **กลุ่มการขนส่งรูปแบบใดรูปแบบหนึ่งหรือหลายรูปแบบ**  (**Multimodal transport**) มี 7 เงื่อนไข คือ **EXW, FCA, CPT, CIP, DAT, DAP และ  DDP**
	
2. **กลุ่มการขนส่งทางทะเลหรือทางน้ำ** (**Sea and waterways transport**) มี 4 เงื่อนไขคือ **FAS, FOB, CFR และ CIF** 



## แบ่งตามจุดส่งมอบสินค้า 

![Incoterms based on the point of delivery](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/incortmes-breakdown-main-carriage-payment-1024x385.jpg)

ข้อตกลงการส่งมอบของในทางการค้าระหว่างประเทศ (International Commercial Terms : Incoterms) ข้อตกลงการส่งมอบของในทางการค้าระหว่างประเทศ  เป็นข้อตกลงที่กำหนดโดยหอการค้าระหว่างประเทศ เพื่อใช้แปลความข้อตกลงการค้าต่างประเทศ ให้เกิดความเข้าใจในหน้าที่และความรับผิดชอบระหว่างผู้ซื้อและผู้ขาย ประกอบด้วยข้อตกลง 4 กลุ่ม จำนวน 11 ข้อตกลง ดังต่อไปนี้

- [EXW (Ex Works)]()
- [FCA (Free Carrier)]()
- [FAS (Free Alongside Ship)]()
- [FOB (Free on Board)]()
- [CFR (Cost and Freight)]()
- [CIF (Cost Insurance and Freight)]()
- [CPT (Carriage Paid to)]()
- [CIP (Carriage Insurance Paid to)]()
- [DAT (Delivered at Terminal)]()
- [DAP (Delivered at Place)]()
- [DDP (Delivered Duty Paid]()

### Group E (การออกจากสถานที่)

![### Incoterms based on the point of delivery](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/EXW-EX-Works-incoterms-1024x359.jpg)

(1) **EXW** (…….name Point within the place of Seller) ย่อจากคำว่า **“Ex Works”** เงื่อนไข
การส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้จัดให้สินค้าพร้อมสำหรับ
การส่งมอบ **ณ สถานที่ของผู้ขายเอง (Delivery point)** โดยผู้ขายมิต้องรับผิดชอบในการขนสินค้าขึ้นยานพาหนะ ไม่ต้องทำพิธีการส่งออก (Customs Clearance) ค่าใช้จ่ายต่าง ๆ ในการขนสินค้า (Transport) จากสถานที่ของผู้ขายไปยังจุดหมายปลายทาง และความเสี่ยงภัยต่าง ๆ เป็นของผู้ซื้อ 


### Group F (การขนส่งหลักไม่ถูกจ่ายโดยผู้ขาย)

![### Incoterms based on the point of delivery](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/FCA-Free-Carrier-and-FOB-Free-on-Bord-1024x526.jpg)

(2) **FCA** (……..name Point within the Place of Shipment) ย่อจากคำว่า **“Free Carrier”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าให้กับ
ผู้รับขนส่งที่ระบุโดยผู้ซื้อ ณ สถานที่ของผู้รับขนส่งที่เมืองท่าต้นทาง ผู้ขายจะต้องทำพิธีการส่งออก (Customs Clearance) รับผิดชอบค่าใช้จ่ายในการขนส่งสินค้าและความเสี่ยงภัยระหว่างการขนส่งจากสถานที่ของผู้ขายจนกระทั่งถึงสถานที่ของผู้รับขนส่งรายแรก (Delivery point) ส่วนค่าใช้จ่ายต่าง ๆ ในการขนสินค้าและความเสี่ยงภัยต่าง ๆ จากสถานที่ขนส่งสินค้าที่ประเทศต้นทาง ไปยังจุดหมายปลายทาง เป็นของผู้ซื้อ 

(3) **FAS** (…….name Port of Shipment) ย่อจากคำว่า **“Free Alongside Ship”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้นำสินค้าไปยังกาบเรือ ณ ท่าเรือต้นทางที่ระบุไว้ (Delivery point) ส่วนค่าใช้จ่ายในการนำของขึ้นเรือ ค่าใช้จ่ายในการขนส่งสินค้าความเสี่ยงภัยในการนำของขึ้นเรือและระหว่างการขนส่ง เป็นภาระของผู้ซื้อในทันทีที่สินค้าถูกส่งมอบไปยังกาบเรือ ผู้ขายเป็นผู้ทำพิธีการส่งออกและรับผิดชอบค่าใช้จ่ายในการทำพิธีการส่งออก รวมทั้งการขอใบอนุญาตส่งออกตลอดจนค่าภาษีอากรส่งออก 

(4) **F.O.B.** (…….name Port of Shipment) ย่อมาจากคำว่า **“Free on Board”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าข้ามกาบเรือขึ้นไปบนเรือสินค้า ณ ท่าเรือต้นทางที่ระบุไว้  (Delivery point) ผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบการทำพิธีการส่งออกด้วย ส่วนค่าใช้จ่ายในการขนส่งสินค้า และค่าใช้จ่ายอื่น ๆ รวมทั้งความเสี่ยงภัยในการขนส่งสินค้าเป็นภาระของผู้ซื้อในทันทีที่ของผ่านกาบระวางเรือไปแล้ว 

### Group C (การขนส่งหลักถูกจ่ายโดยผู้ขาย)

(5) **CFR** (……name Port of Destination) ย่อมาจากคำว่า **“Cost and Freight”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าข้ามกาบเรือขึ้นไปบนเรือสินค้า (Delivery point) ผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบในการทำพิธีการส่งออก และจ่ายค่าระวางขนส่งสินค้า ส่วนค่าใช้จ่ายอื่น ๆ รวมทั้งความเสี่ยงภัยในการขนส่งสินค้าเป็นภาระของผู้ซื้อในทันทีที่ของผ่านกาบระวางเรือไปแล้ว 

(6) **CIF** (…….name Port of Destination) ย่อมาจากคำว่า **“Cost, Insurance and Freight”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าข้ามกาบเรือขึ้นไปบนเรือสินค้า ผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบในการทำพิธีการส่งออก จ่ายค่าระวางเรือ และค่าประกันภัยขนส่งสินค้า เพื่อคุ้มครองความเสี่ยงภัยในการขนส่งสินค้าจนถึงมือผู้ซื้อให้แก่ผู้ซื้อด้วย 

(7) **CPT** (……name Point within the Place of Destination) ย่อจากคำว่า  **“Carriage Paid To”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าให้ผู้รับขนส่งที่ระบุโดยผู้ซื้อ ณ สถานที่ของผู้รับขนส่งสินค้าที่เมืองท่าต้นทาง ผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบในการทำพิธีการส่งออกและจ่ายค่าระวางขนส่งสินค้า ส่วนค่าใช้จ่ายอื่น ๆ รวมทั้งความเสี่ยงภัยในการขนส่งเป็นภาระของผู้ซื้อในทันทีที่สินค้าถูกส่งมอบให้แก่ผู้รับขนส่งสินค้าที่เมืองท่าต้นทาง 

(8) **CIP** (………name Point within the Place of Destination) ย่อจากคำว่า **“Carriage and Insurance Paid To”** เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้ส่งมอบสินค้าให้ผู้รับขนส่งที่ระบุโดยผู้ซื้อ ณ สถานที่ของผู้รับขนส่งสินค้าที่เมืองท่าต้นทาง ผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบในการทำพิธีการส่งออก จ่ายค่าระวางขนส่งสินค้า และค่าประกันภัยขนส่งสินค้า เพื่อคุ้มครองความเสี่ยงภัยใน
การขนส่งสินค้าจนถึงมือผู้ซื้อให้แก่ผู้ซื้อด้วย 

### Group D (การมาถึง)

![### Incoterms based on the point of delivery](https://github.com/yosarawut/WorkingArea/raw/master/KnowledgeCenter/e-Customs/img/DDP-Delivered-Duty-Paid-1024x359.jpg)

(9)  **DAT** (………name Point within the Place of Destination) ย่อจากคำว่า **“Delivered At Terminal”** เป็นเทอมใหม่ แทน DEQ (Delivered Ex Quay) DAT สามารถใช้กับการขนส่งแบบใดก็ได้รวมทั้งใช้ได้กับการขนส่งที่มากกว่าหนึ่งรูปแบบในการขนส่ง (Multi Modern Transport) สำหรับการส่งมอบสินค้านั้น ถือว่าผู้ขายได้ส่งมอบสินค้า เมื่อมีการขนถ่ายสินค้าลงจากยานพาหนะที่บรรทุก ไปไว้ยังที่ที่ผู้ซื้อจัดไว้ ณ อาคารขนถ่ายสินค้า ในท่าเรือ หรือปลายทางตามที่ระบุไว้ ผู้ขายรับความเสี่ยงทั้งหมดที่เกี่ยวกับการนําสินค้าไปถึงและการขนถ่ายสินค้า ณ ท่าเทียบพาหนะขนส่งที่ท่าเรือ หรือสถานที่ปลายทางที่ระบุ ผู้ขายต้องปฏิบัติพิธีการเพื่อการส่งออก แต่ไม่มีภาระหน้าที่ปฏิบัติพิธีการเพื่อการนําเข้า ชําระอากรขาเข้าใด ๆ หรือดําเนินการปฏิบัติพิธีการศุลกากรนําเข้าใด ๆ

(10) **DAP** (………name Point within the Place of Destination) ย่อจากคำว่า **“Delivered At Piace”** เป็นเทอมใหม่แทน DAF (Delivered At Frontier), DES (Delivery Ex Ship), DEQ (Delivered Ex Quay) และ DDU (Delivered Duty Unpaid) ซึ่งทางหอการค้านานาชาติเห็นว่า เทอมเดิมทั้งสี่เทอมดังกล่าวค่อนข้างคล้ายกันมากแตกต่างกันเพียงเล็กน้อย จึงยุบรวมกันเพื่อให้เกิดความสะดวกยิ่งขึ้น และตามข้อมูลเบื้องต้น ผู้ขายตามเทอม DAP จะต้องรับผิดชอบในค่าใช้จ่ายต่าง ยกเว้นค่าภาษีและพิธีการนำเข้า และต้องรับความเสี่ยงภัย จนสินค้าถึงจุดหมายปลายทาง ผู้ขายต้องปฏิบัติพิธีการเพื่อการส่งออก แต่ไม่มีภาระหน้าที่ปฏิบัติพิธีการเพื่อการนําเข้า ชําระอากรขาเข้าใด ๆ หรือดําเนินการปฏิบัติพิธีการศุลกากรนําเข้าใด ๆ

 (11)  **DDP** (………name Point within the Place of Destination) ย่อจากคำว่า **“Delivered Duty Paid”**  เงื่อนไขการส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้จัดให้สินค้าพร้อมส่งมอบ ณ สถานที่ปลายทางของผู้ซื้อ ซึ่งผู้ขายเป็นผู้รับผิดชอบการทำพิธีการส่งออก จ่ายค่าระวางขนส่งสินค้า ค่าประกันภัยขนส่งสินค้า และเป็นผู้รับผิดชอบ ค่าใช้จ่ายอื่น ๆ รวมทั้งค่าใช้จ่ายในการนำของลงจากเรือและค่าขนส่งสินค้าไปยังสถานที่ที่ผู้ซื้อระบุไว้ จนกระทั่งสินค้าพร้อมส่งมอบ ณ สถานที่ปลายทาง ผู้ขายต้องเป็นผู้ดำเนินพิธีการนำเข้าสินค้าให้แก่ผู้ซื้อและเป็นผู้จ่ายค่าภาษีนำเข้าแทนผู้ซื้อด้วย




ภาพประกอบ : https://fbabee.com

**เอกสารเพิ่มเติม**

- [**Incoterms Explained | Definitions and Practical Examples**](https://fbabee.com/incoterms/)
- [EXIM Bank](http://www.exim.go.th/doc/newsCenter/40379.pdf)
- [INCOTERMS : ข้อกำหนดในการส่งมอบสินค้าระหว่างประเทศแบบเข้าใจง่าย ๆ](http://www.march.co.th/ultimate-guide-to-incoterms/)


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTExNTk3OTQyNDBdfQ==
-->